世道人生：隱瞞疫情犯了反人類罪 - 李怡

世道人生：隱瞞疫情犯了反人類罪 - 李怡

承網友告知，張倫的訪問節錄了部份內容在大陸網頁再現，今晚他還在鈍角網共識國際講壇上就「世界格局大變革中的中國地位」作演講。

今天繼續介紹他在訪問中對中國以「舉國體制」「集中力量辦大事」的評價。

他不否認這種抗疫方式的一時效果，但其他國家不可能做到。首先，體制上沒有一黨專政的街道管理制度，就很難把國民像監獄一樣地關在家裏；在體量上，可以把舉國資源集中在一個地方辦大事，但如果同時出現五、六個武漢，力量如何「集中」？其次，集中力量辦大事縱有一時效果，它的成本和次生後果有時候更嚴重。武漢疫情得到控制當然好，但由於醫療資源集中而造成得不到及時治療的其他病人有多少？其他次生傷害有多大？尚未有明晰全面的評估。（從武漢殯葬館和全國趕製裝屍袋的情況初步估計，「舉國體制」間接造成的死亡數字是很驚人的。）

力量集中可以打勝一個戰役，但長期而言，因為缺乏地方自主和社會上其他的平衡機制，一旦出現危機，災難的傳遞後果是非常可怕的。現代文明的本質是變動不居、充滿風險，隨時有各種各樣的創新和不可預測的危機。如果在制度上一切都等着一個決策中心，等着集中力量辦大事，就隱藏着各種各樣重大的隱患。

這次大疫，外國沒有向中國「抄作業」。封城封關是自古以來世界防疫情擴散的老辦法。在執行上，西方國家的封城，根本上還是依靠民眾的認可與自律。這和中國強制執行的硬封城不一樣。中國人可能習慣了「硬」的方式，對所謂「軟」的方式不理解，這反映出中外的制度差別、文化差別和價值標準差別。

一個根本性的問題是：國家制度的基本哲學是甚麼？是以效率為所有制度和政策的合法性基礎，還是以道義和自由權利為合法性基礎？不能說效率與人民的自由權利一定有衝突，但當兩者有矛盾時，到底要甚麼？針對中國輿論批評民主制度執行力太「軟」，張倫說：民主制度其實也有「硬」的時候。一旦按照法律程式進入「緊急狀態」，政府獲得相應權力後，不見得就比威權的效率差。國家應該追求長治久安，效率是需要，但局限於一時的效率、一時的經濟發展，都是缺乏歷史眼光的表現。

人類沒有一個絕對完美的制度，任何制度下掌政者都可能犯錯誤。重要的是，甚麼制度讓犯錯的可能性小一些，犯錯之後容易糾正，對錯誤有人負責。民主制度下為甚麼有些人會下台，會被選民換掉呢？就是因為執政個人或政黨犯錯。民主制度的哲學前提，就是假設人會犯錯。一個認定自己永遠不會犯錯的人和制度犯錯的概率大呢？還是承認自己會犯錯、允許追責的人與制度犯錯的概率大呢？答案明顯。

這次大疫，各國處理方式不同，也都有大大小小的錯誤。張倫認為，犯錯有性質上的區別：隱瞞疫情不僅是錯誤，也是犯罪，絕對不允許；資訊掌握不足、決策遲緩失誤則是完全不同的問題。也許某一個時間點上，自由民主制度對問題的處理比集權制度還要糟糕。但因為這個制度允許犯錯誤，允許批評，允許追責，因此像隱瞞疫情這種衍生為犯罪的機率極少。

隱瞞疫情不僅是錯誤，也是犯罪。犯的是確確實實的反人類罪。美國、英國開始有政治人物提出追究罪責，要求大規模索償。這種行動極可能延燒全球，造成世界與中國的對立。

李怡